蘋論：中共要與「人類公敵」握手言和？ - 李平

節錄

蘋論：中共要與「人類公敵」握手言和？ - 李平

美國國務卿蓬佩奧將與中共中央外事辦主任楊潔篪在夏威夷會面的消息傳開後，早前炮轟蓬佩奧是「人類公敵」、「無恥無德的冷血政客」的中共喉舌，隨即發表評論〈中美兩國人民友好不可阻擋〉，大有為會面造勢之意。中共竟然要與「人類公敵」握手言和，是因為中美人民友好不可阻擋？還是因為美國制裁、中共權鬥、北京爆發第二波武漢肺炎引發的滾滾洪流不可阻擋？

楊潔篪不是戰狼型外交官

自年初中美簽署第一階段貿易協議後，雙方最高層的會面就中斷了。而蓬佩奧最後一次與中共高層通電話是4月15日，同楊潔篪都重申合作戰勝新冠肺炎。但在蓬佩奧批評中國隱瞞疫情及不准美國科學家進入中國了解病毒起源後，中國官媒開始對蓬佩奧進行人身攻擊。4月27日，央視新聞聯播播出評論〈散播「政治病毒」的蓬佩奧正把自己變成人類公敵〉，形容蓬佩奧是「失心瘋」、「謠言製造機」、「病毒的幫兇」、「帶有反智反人類色彩」。其後，央視、《人民日報》、新華社輪番上陣批鬥蓬佩奧，說他是「無恥無德的冷血政客」、「突破做人的底線」。

言猶在耳，中共喉舌開始自摑嘴巴，緩和中美高層會面的氣氛，習近平派楊潔篪出馬更有示好之意。一方面，。。。。。。。。。。。。。。，不是戰狼型外交官，擔任中國駐美大使、外長時與美方互動良好。

傳媒形容中美這次高層會晤是風向突變，。。。。。。。。。。。。。，蓬佩奧向國會提交報告確認香港失去高度自治，特朗普宣佈將取消香港特別地位、制裁中港官員，中共官媒形容中美已打響「香港戰役」。戰役剛打響，雙方為何又謀求停戰？只因形勢比人強。美國疫情擴散、反種族歧視示威擴散，都影響特朗普的管治和競逐連任，需要減少來自中方的掣肘、需要中方履行貿易協議。

習近平面對三座大山壓力

而習近平願與「人類公敵」握手言和，是因為他面對三座大山的壓力，既要安內又不能攘外。一是美國制裁中國、香港的態度強硬，國會共和黨研究委員會的報告甚至建議制裁汪洋、韓正等高官，更具震懾力。二是中共權鬥公開化。李克強披露。。。。。。。。。。。。。已引爆一些城市居民爭取「我要出攤」的示威，讓地方官員難於簡單地支持習核心。三是北京爆發新一輪武漢肺炎疫潮，引爆外省禁居民入京、出京人員須隔離，妨礙復工復產大計，更威脅到中南海安全。

不過，中共一向是死要面子活受罪，哪怕蓬佩奧與楊潔篪近日能會晤，成果未必可觀。。。。。。。。。。。。。。。。而美國如果不能持續施壓，即使是策略上的退讓，也可能影響盟友拒絕綏靖中共、影響港人對抗專制，再給中共一次機會，就會讓世界多遭一次劫難。

李平
周一至周六刊出

自己握自己？